<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd" >

<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Esercizio 8</title>
                <author>Diana De Marinis</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Diana De Marinis</distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title level="a">Se cercate le origini della grandeur di Freddie Mercury, riascoltate ‘Queen II’</title>
                    <author>LUCA GARRÒ</author>
                    <title level="j">Rolling Stone</title>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Se cercate le origini della grandeur di <persName>Freddie Mercury</persName>, riascoltate <q>‘<title>Queen II</title>’</q></head>
            <p>
                Non si può certo dire che, alla fine del <date>1973</date>, 
                i <orgName>Queen</orgName> siano la next big thing del panorama musicale britannico. 
                Da lì a un paio d’anni entreranno nelle case di tutti grazie al successo 
                di Bohemian Rhapsody e di <title>A Night at the Opera</title>, ma al momento si trovano 
                senza una sterlina, con un album di debutto acerbo, 
                snobbato dal pubblico e incompreso dalla critica. 
                Eppure, la band non ha smesso di credere nelle proprie capacità, 
                tanto da presentarsi al nuovo anno con rinnovato entusiasmo e 
                un pugno di canzoni già pronte per un imminente seguito.
            </p>
            <p>
                Le registrazioni di <title>Queen II</title> iniziano quindi poco dopo la pubblicazione del debutto e,
                per certi versi, ne rappresentano la naturale evoluzione. 
                Pur non essendo stato ideato per essere un <term>concept album</term> 
                (le tematiche delle canzoni sono tutte slegate l’una dalle altre), 
                invece di presentare i classici lati A e B, 
                <title>Queen II</title> viene diviso in cromaticamente in due parti, 
                una bianca composta da <persName>Brian May</persName> e una nera ad opera di 
                <persName>Freddie Mercury</persName>, intervallate dall’unico brano 
                composto da <persName>Roger Taylor</persName>.
            </p>
            <p>
                Se le tematiche restano sostanzialmente quelle di sempre, 
                più sentimentali quelle di <persName>May</persName> e più legate al mondo fantasy 
                quelle del frontman, così come certi rimandi a <orgName>Who</orgName> e <orgName>Led Zeppelin</orgName>, 
                quello che differenzia la band di <title>Queen II</title> da quella dell’esordio è 
                la notevole consapevolezza nei propri mezzi che, unita alla maturazione 
                di ogni membro, porta ad esprimersi su livelli 
                inimmaginabili solo pochi mesi prima.
            </p>
            <p>
                Se le canzoni concepite per il primo album provenivano in 
                parte dalle loro esperienze musicali precedenti ed erano 
                ancora strettamente connesse ai live durante i quali erano 
                state perfezionate, con <title>Queen II</title> i musicisti iniziano a pensare 
                allo studio come a un luogo in cui osare soluzioni non necessariamente
                riproducibili dal vivo. L’idea di Mercury era quella di spingere le 
                possibilità che la tecnologia offre fino a livelli che nessuno, 
                nemmeno i <orgName>Beatles</orgName> <date>post ’67</date>, ha toccato in precedenza. 
                Questa libertà creativa svincolata dalla dimensione live 
                dà frutti immediati: brani come <title>Ogre Battle</title> e 
                <title>The March of the Black Queen</title> rompono gli schemi dell’epoca 
                e fanno intravedere il futuro di una band che <date>
                    da lì ai
                    dodici mesi successivi
                </date> ribalterà tutte le regole del rock classico.
            </p>
        </body>
    </text>
</TEI>
