<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd" >

<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Esercizio 6</title>
                <author>Diana De Marinis</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Diana De Marinis</distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>La chiave d'oro</title>
                    <author>Giovanni Verga</author>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <head>La chiave d'oro</head>
            <p>
                A <placeName>Santa Margherita</placeName>, nella casina del <roleName>>Canonico</roleName>>
                stavano recitando il Santo Rosario, <date>dopo cena</date>, quando
                all'improvviso si udì una schioppettata nella <date>notte</date>.
            </p>
<p>
    Il <roleName>canonico</roleName> allibì, colla coroncina tuttora in mano, e
    le donne si fecero la croce, tendendo le orecchie, mentre
    i cani nel cortile abbaiavano furiosamente. Quasi subito
    rimbombò un'altra schioppettata di risposta nel <placeName>
        <geogName>vallone</geogName>
        sotto la Rocca
    </placeName>.
</p>
<p>
    <q>— Gesù e Maria, che sarà mai? —</q> esclamò <rs>
        la
        fantesca
    </rs> sull'uscio della cucina.
    <q>— Zitti tutti! —</q> esclamò il <roleName>>Canonico</roleName>>, pallido come il
    berretto da notte. <q>— Lasciatemi sentire —</q>.
</p>
<p>
    E si mise dietro l'imposta della finestra. I cani si
    erano chetati, e fuori si udiva il vento nel <geogName>vallone</geogName>. A un
    tratto riprese l'abbaiare più forte di prima, e in mezzo, a
    brevi intervalli, si udì bussare al portone con un sasso.
</p>
<p>
    <q>— Non aprite, non aprite a nessuno! —</q> gridava il
    <roleName>>Canonico</roleName>>, correndo a prendere la carabina al capezzale
    del letto, sotto il crocifisso. Le mani gli tremavano. Poi,
    in mezzo al baccano, si udì gridare dietro al portone: <q>
        —
        Aprite, signor <roleName>Canonico</roleName>; son io, <persName>Surfareddu</persName>! —
    </q> E come
    finalmente il fattore del pianterreno escì a chetare i cani
    e a tirare le spranghe del portone, entrò il camparo,
    <persName>Surfareddu</persName>, scuro in viso e con lo schioppo ancora caldo
    in mano.
</p>


<p>
    <q>— Che c'è Grippino? cos'è successo? —</q> chiese il
    <roleName>>Canonico</roleName>> spaventato.
    <q>
        — C'è, vossignoria, che mentre voi dormite e
        riposate, io arrischio la pelle per guardarvi la roba —
    </q>
    rispose <persName>Surfareddu</persName>.
</p><p>
    
    E raccontò cos'era successo, in piedi, sull'uscio,
    dondolandosi alla sua maniera. Non poteva pigliar
    sonno, dal gran caldo, e s'era messo un momento
    sull'uscio della capanna, di là, sul poggetto, quando
    aveva udito rumore, nel <geogName>vallone</geogName>, dove era il frutteto, un
    rumore come le sue orecchie sole lo conoscevano, e la
    <name>Bellina</name>, una cagnaccia spelata e macilenta che gli stava
    alle calcagna. Bacchiavano nel frutteto arance e altre
    frutta; un fruscìo che non fa il vento; e poi ad intervalli
    silenzio, mentre empivano i sacchi. Allora aveva preso
    lo schioppo d'accanto all'uscio della capanna, quel
    vecchio schioppo a pietra con la canna lunga e i pezzi
    d'ottone che aveva in mano. Quando si dice il destino!
    Perché quella era l'ultima notte che doveva stare a <persName>
        Santa
        Margherita
    </persName>. S'era licenziato a <date>Pasqua</date> dal <roleName>Canonico</roleName>,
    d'amore e di accordo, e l'<date>1 settembre</date> doveva andare dal
    padrone nuovo, in quel di <persName>Vizzini</persName>. Giusto il giorno
    avanti s'era fatta la consegna di ogni cosa col <roleName>Canonico</roleName>.
    Ed era<date> l'ultimo di agosto</date>: una notte buia e senza stelle.
    <name>Bellina</name> andava avanti, col naso al vento, zitta, come
    l'aveva insegnata lui. Egli camminava adagio adagio,
    levando i piedi alti nel fieno perché non si udisse il
    fruscìo. E la cagna si voltava ad ogni dieci passi per
    vedere se la seguiva. Quando furono al <geogName>vallone</geogName>, disse
    
    piano a Bellina: <q>— Dietro! —</q> E si mise al riparo di un
    noce grosso. Poi diede la voce: <q>— Ehi!...—</q>
</p>
<p>
    <q>— Una voce, Dio liberi! — </q>diceva il <roleName>Canonico</roleName> — che
    faceva accapponar la pelle quando si udiva da
    <persName>Surfareddu</persName>, un uomo che nella sua professione di
    camparo aveva fatto più di un omicidio. <q>— Allora —</q>
    rispose <persName>Surfareddu</persName> <q>
        — allora mi spararono addosso a
        bruciapelo — panf! — Per fortuna che risposi al lampo
        della fucilata. Erano in tre, e udii gridare. Andate a
        vedere nel frutteto, che il mio uomo dev'esserci rimasto.
    </q>
</p>
<p>
    <q>— Ah! cos'hai fatto scellerato! — </q>esclamava il
    <roleName>Canonico</roleName>, mentre le donne strillavano fra di loro.<q>
         —
        Ora verranno il giudice e gli sbirri, e mi lasci
        nell'imbroglio!
    </q>
</p>
<p>
    <q>
        — Questo è il ringraziamento che mi fate,
        vossignoria? —
    </q> rispose brusco <persName>Surfareddu</persName>. <q>
        — Se
        aspettavano a rubarvi sinché io me ne fossi andato dal
        vostro servizio, era meglio anche per me, che non ci
        avrei avuto quest'altro che dire con la giustizia.
    </q>
</p>
<p>
    <q>
        — Ora vattene ai Grilli, e di' al fattore che ti mando
        io. Domani poi ci avrai il tuo bisogno. Ma che nessuno
        ti veda, per l'amor di Dio, ora ch'è tempo di fichidindia,
        e la gente è tutta per quelle balze. Chissà quanto mi
        costerà questa faccenda; che sarebbe stato meglio tu
        avessi chiuso gli occhi.
    </q>
</p>
<p>
    <q>
        — Ah no, signor <roleName>Canonico</roleName>! Finché sto al vostro
        servizio, sfregi di questa fatta non ne soffre <persName>Surfareddu</persName>!
        Loro lo sapevano che fino al 31 agosto il custode del
    
    
        vostro podere ero io. Tanto peggio per loro! La mia
        polvere non la butto via, no! —
    </q>
</p>
<p>
    E se ne andò con lo schioppo in spalla e la <name>Bellina</name>
    dietro, ch'era ancor buio. Nella casina di <placeName>
        Santa
        Margherita
    </placeName> non si chiuse più occhio quella notte, pel
    timore dei ladri e il pensiero di quell'uomo steso a terra
    lì nel frutteto. A giorno chiaro, quando cominciarono a
    vedersi dei viandanti sulla viottola dirimpetto, nella
    <placeName>Rocca</placeName>, il <roleName>Canonico</roleName>, armato sino ai denti e con tutti i
    contadini dietro, si arrischiò ad andare a vedere quel
    ch'era stato. Le donne strillavano:
    <q>— Non andate, vossignoria! —</q>
</p>
<p>
    Ma appena fuori del cortile si trovarono fra i piedi
    <persName>Luigino</persName>, che era sgattajolato fra la gente.
    <q>— Portate via questo ragazzo —</q> gridò lo zio
    <roleName>canonico</roleName>. <q>— No! voglio andare a vedere anche io! —</q>
    strillava costui. E dopo, finché visse, gli rimase
    impresso in mente lo spettacolo che aveva avuto sotto
    gli occhi così piccolo.
</p>
<p>
    Era nel frutteto, fatti pochi passi, sotto un vecchio
    ulivo malato, steso a terra, e col naso color fuligine dei
    moribondi. S'era trascinato carponi su di un mucchio di
    sacchi vuoti ed era rimasto lì tutta la notte. I suoi
    compagni nel fuggire s'erano portati via i sacchi pieni.
    Lì presso c'era un tratto di terra smossa colle unghie e
    tutta nera di sangue.
    <q>— Ah! signor <roleName>canonico</roleName> —</q> biascicò il moribondo. <q>
        —
        Per quattro ulive m'hanno ammazzato! —
    </q>
</p>


<p>
    Il <roleName>canonico</roleName> diede l'assoluzione. Poscia, <date>
        verso
        mezzogiorno
    </date>, arrivò il <roleName>Giudice</roleName> con la forza, e voleva
    prendersela col <roleName>Canonico</roleName>, e legarlo come un
    mascalzone. Per fortuna che c'erano tutti i contadini e il
    fattore con la famiglia testimoni. Nondimeno il <roleName>Giudice</roleName>
    si sfogò contro quel <rs>servo di Dio</rs> che era una specie di
    barone antico per le prepotenze, e teneva al suo servizio
    degli uomini come <persName>Surfareddu</persName> per campari, e faceva
    ammazzar la gente per quattro ulive. Voleva consegnato
    l'assassino morto o vivo, e il <roleName>Canonico</roleName> giurava e
    spergiurava che non ne capiva nulla.
</p>
<p>
    Tanto che un altro po' il <roleName>Giudice</roleName> lo dichiarava
    complice e mandante, e lo faceva legare ugualmente
    dagli sbirri. Così gridavano e andavano e venivano sotto
    gli aranci del frutteto, mentre il <rs>medico</rs> e il <rs>cancelliere</rs>
    facevano il loro ufficio dinanzi al morto steso sui sacchi
    vuoti. Poi misero la tavola all'ombra del frutteto, pel
    caldo che faceva, e le donne indussero il <roleName>signor Giudice</roleName>
    a prendere un boccone perché cominciava a farsi tardi.
    La fantesca si sbracciò: maccheroni, intingoli d'ogni
    sorta, e le signore stesse si misero in quattro perché la
    tavola non sfigurasse in quell'occasione. Il <roleName>
        signor
        Giudice
    </roleName> se ne leccò le dita. Dopo, il <rs>cancelliere</rs> rimosse
    un po' la tovaglia da una punta, e stese in fretta dieci
    righe di verbale, con la firma dei testimoni e ogni cosa,
    mentre il <roleName>Giudice</roleName> pigliava il caffè fatto apposta con la
    macchina, e i contadini guardavano da lontano, mezzo
    nascosti fra gli aranci. Infine il <roleName>Canonico</roleName> andò a
    
    
    prendere con le sue mani una bottiglia di moscadello
    vecchio che avrebbe risuscitato un morto.
</p>
<p>
    Quell'altro intanto l'avevano sotterrato alla meglio
    sotto il vecchio ulivo malato. Nell'andarsene il <roleName>Giudice</roleName>
    gradì un fascio di fiori dalle signore, che fecero mettere
    nelle bisacce della mula del cancelliere due bei panieri
    di frutta scelte; e il <roleName>Canonico</roleName> li accompagnò sino al
    limite del podere.
</p>
<p>
    Il giorno dopo venne un messo del Mandamento a
    dire che il <roleName>signor Giudice</roleName> avea persa nel frutteto la
    chiavetta dell'orologio, e che la cercassero bene che
    doveva esserci di certo.
</p>
<p>
    <q>— Datemi <date>due giorni</date> di tempo, che la troveremo —</q>
    fece rispondere il <roleName>Canonico</roleName>. E scrisse subito ad un
    amico di <placeName>Caltagirone</placeName> perché gli comprasse una chiavetta
    d'orologio. Una bella chiave d'oro che gli costò due
    onze, e la mandò al <roleName>signor Giudice</roleName> dicendo:
    <q>
        — È questa la chiavetta che ha smarrito il signor
        Giudice?
    </q>
    <q>— È questa, sissignore</q> — rispose lui: e il processo
    andò liscio per la sua strada, tantoché sopravvenne il 60,
    e <persName>Surfareddu</persName> tornò a fare il camparo dopo l'indulto di
    <persName>Garibaldi</persName>, sin che si fece ammazzare a sassate in una
    rissa con dei campari per certa quistione di pascolo. E il
    <roleName>Canonico</roleName>, quando tornava a parlare di tutti i casi di
    <date>quella notte</date> che gli aveva dato tanto da fare, diceva a
    proposito del Giudice d'allora:
    
    
    <q>
        — Fu un galantuomo! Perché invece di perdere la
        sola chiavetta, avrebbe potuto farmi cercare anche
        l'orologio e la catena —.
    </q>
</p>
<p>
    Nel frutteto, sotto l'albero vecchio dove è sepolto il
    <rs>ladro delle ulive</rs>, vengono cavoli grossi come teste di
    bambini.
</p>

        </body>
    </text>
</TEI>